\documentclass{kttsem}
%\documentclass[en]{kttsem} % Uncomment for english version
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{biblatex}
\usepackage{minted}
\usepackage{hyperref}

\addbibresource{ref.bib}

\courseName{Internet of Things}
\courseCode{NI-IOT}
\title{Smart flowerpot}
\author{Vojtěch David}
\supervisor{Peter Macejko}
\date{Praha, Únor 2021}


\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage


\section{Zadání práce}
Závěrečná práce pro předmět IOT by měla být zaměřená k vytvoření zařízení, které je připojené k internetu a bezpečně komunikuje s klienty. Také by mělo mít k sobě připojené senzor(y), které budou do zařízení posílat data a zařízení s daty bude nějak nakládat. 

Proto jsem si vybral jako zadání Chytrý květináč. Ten spočívá v tom, že pomocí měřiče budu vyhodnocovat vlhkost půdy a v případě potřeby zapnu pumpu, která bude zavlažovat květináč. Údaje jako vlhkost půdy, kdy bylo naposledy provedeno měření vlhkosti půdy, kdy bylo naposledy zaléváno bude odesílat klientovi, který bude k zařízení připojený přes webové rozhraní. Abych zabezpečil, že komunikace klient-server je bezpečná použiji HTTPS (tedy i protokol TLS). 

\subsection{Komponenty}
V této podsekci uvedu seznam komponent, které ve svém projektu budu používat i s krátkým popisem 
\subsubsection{NodeMcu Lua ESP8266 CH340 WI-fi}
Tento node je velmi podobný Arduinu, proto je k jeho programováné možné použít program ArduinoIDE. Má v sobě zabudovaný Wi-fi modul ESP8266 což se nám velice hodí.  
\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=4cm]{ESP.jpg}
    \caption{NodeMcu Lua ESP8266}
    \label{fig:esp}
\end{figure}
\subsubsection{Nepájivé pole}
Toto pole využívám ke spojování různých komponent drátky. Velké výhoda je, že není potřeba pájení.
\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=4cm]{nepajivepole.jpg}
    \caption{Nepájivé pole}
    \label{fig:nepájivépole}
\end{figure}
\subsubsection{Napájecí modul}\label{sub:napajeciModul}
Napájecí modul slouží, jak vyplývá z názvu, k napájení jak NodeMcu tak ostatních komponent jako čerpadlo a měřič vlhkosti půdy. Já konkrátně používám MB102 s napájením pomocí USB-USB kabelu. Uživatel si může vybrat mezi 3.3V napětí a 5V napětí. Já pro tento projekt budu výhradně používat 5V napětí, protože pak čerpadlo má vyšší výkon.
\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=4cm]{napajecimodul.jpg}
    \caption{Napájecí modul}
    \label{fig:napajecimodul}
\end{figure}

\subsubsection{Vodní čerpadlo} \label{sub:cerpadlo}
Používám velice jednoduché ponorné čerpadlo mini DC 3-6V 120 L/H, které má pouze dva dráty: zdroj a zem.
\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=4cm]{cerpadlo.jpg}
    \caption{Vodní čerpadlo}
    \label{fig:cerpadlo}
\end{figure}

\subsubsection{Měřič vlhkosti půdy}
K měření vlhkosti půdy používám YL-69 se zesilovačem. Vlhkost půdy měří tak, že změří velikost odporu okolí, ve kterém se nachází \cite{vlhkomer}. Aby vidlice moc nekorodovala, tak je dobré spuštět měřič pouze jednou za čas.
\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=3cm]{vlhkost.jpg}
    \caption{Měřič vlhkosti půdy}
    \label{fig:vlhkost}
\end{figure}

\subsection{Schméma fungování systému}
V této části se zaměřím na obecné fungování Chytrého květináče. Jak je vidět na Obrázku \ref{fig:shemafung}, tak použiji TLS zabezpečení nad HTTP. Tím zaručím bezpečnost. Přes tento protokol budou komunikovat klienty, kteří budou připojeni k mému domácímu routeru spolu s Chytrým květináčem, který bude ve skutečnosti fungovat i jako Web Server.  
\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=18cm]{celkoveSchema.png}
    \caption{Schéma fungování}
    \label{fig:shemafung}
\end{figure}

Komunikace v ránci Chytrého květináče bude pouze mezi meřičem vlhkosti a NodeMCU. Pokud bude napětí na pinu VCC měřiče vlhkosti (toto napětí budu posílat pouze jednou za čas, proto použiji některý z digitální pinů), tak měřic odešle informaci jaký je odpor do analogového pinu na NoduMCU. Podrobné zapojení bude vidět v další sekci.

\subsection{Plán zapojení}
Zde uvedu, jak plánuji celý chtrý květináč zapojit. Obrázek \ref{fig:schemzapojeni} jsem provedl v softwaru Fritzing. Nyní ho slovně okomentuji. K napajíní NodeMCU a čerpadla používám napájecí modul popsaný v sekci \ref{sub:napajeciModul}. Samotný napajecí modul napájím v nákresu pomocí baterií, ale ještě je možnost přímo ze zásuvky. 

Aby měřič vlhkosti půdy měřil, musím na pinu D2 nastavím napětí (HIGH) a tím na analogový pin A0 získám hodnotu. 

Pokud je hodnota na A0 přílliš velká (v půdě je příliš velký odpor), tak nastavím napětí na D3 a tím pádem i napětí na bázi NPN tranzstoru, uzavře se okruh a spustí čerpadlo. 
\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=18cm]{smart_flowerpot_bb.jpg}
    \caption{Schéma zapojení}
    \label{fig:schemzapojeni}
\end{figure}

\section{Implementace}
Tuto kapitolu věnuji samotné implementaci chytrého květináče. Bude obsahovat pospis, jak jsem co zapojoval a jak jsem samotný chytrý květináč programoval.
\subsection{Zapojení součástek}
Součásty jsem napojoval přesně podle \ref{fig:schemzapojeni}. Přidal jsem tam však 3 LED diody, které mi pomáhaly ověřovat, že vše funguje jak má. Červená LED dioda označuje, že je napájecí pole napájeno elekrickou enerigií. Žlutá říká, že je měřena vlkost půdy a nakonec modrá svítí v momentě, kdy běží čerpadlo. 

NPN tranziskor funguje jako spínač \cite{cerpadlo}. V monentě, kdy je příliš vlhká půda, nebo se uživatel rozhodl, že potřeba zalávat, Dá se napětí na D3 pinu na HIGH a toto napětí jde na bázi tranzistoru. Sepne se obvod a začně běžet řepadlo. Abych čerpadlo nespálil, tak jsem před bázi dal odpor o hodnotě \SI{75}{\ohm}. Tento samý odpor jsem umístil i před LED diody. Jak jsem udělal reálně zapojení, se můžeme podívat na obrázku \ref{fig:realne_zapojeni}.

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{realneZapojeni.jpg}
    \caption{Reálné zapojení}
    \label{fig:realne_zapojeni}
\end{figure}

\subsection{Implemetance kódu}
Implementací jsem udělal tak, aby komunikace mezi klientem a ESP8266 probíhala bezpečně a šiforvaně. Proto jako pvní jsem vygeneroval self-signed certifikát a soukromý klíč RSA klíč o délce 1024 bitů. Tyto dvě hodnoty jsem uložil napevno do kódu \cite{https}.

\begin{minted}{arduino}
static const char serverCert[] PROGMEM = R"EOF(
-----BEGIN CERTIFICATE-----
MIICTDCCAbUC.....
-----END CERTIFICATE-----
)EOF";

static const char serverKey[] PROGMEM =  R"EOF(
-----BEGIN RSA PRIVATE KEY-----
MIICXAIBAAK....
-----END RSA PRIVATE KEY-----
)EOF";
\end{minted}


Abych mohl vygenerovat planý certifikát, musel jsem tam napsat adresu, ke které se bude vztahovat. Používám adresu \url{https://esp8266.local} \cite{https} a díky podpoře mDNS v knihovně \begin{verbatim}ESP8266mDNS.h\end{verbatim} a updatu o podpoře mDNS na Windows, mohu ve své lokální síti k této adrese přistupovat. Samozřejmě bych mohl do certifikátu napsat IP adresu, ale tu před spuštěním neznáme. 

Pokud uživatel napíše \url{esp8266.local} tak se provede pokus o HTTP připojení přes port 80. Ale když bysme měli pouze HTTPS server na portu 443 tak by se uživatel nepřipojil. Z toho důvodu mám spuštěné dva servery jeden HTTP, který ale pouze přesměrovává na HTTPS \cite{https}. To lze vidět v následující funkci. \begin{minted}{arduino}
void secureRedirect() {
  serverHTTP.sendHeader("Location", String("https://esp8266.local"), true);
  serverHTTP.send(301, "text/plain", "");
}
\end{minted}

Pro používání HTTPS serveru s pomocí certifikátu, je potřeba při inicializaci zavolat funkce pro nastavení času. To je kvůli potvrzení toho, že je certifikát stále platný a dále inicializace serveru pomocí soukromého klíče a ceritifikátu. 

\begin{minted}{arduino}
configTime(3 * 3600, 0, "pool.ntp.org", "time.nist.gov");
server.getServer().setRSACert(new BearSSL::X509List(serverCert), \
 new BearSSL::PrivateKey(serverKey));
\end{minted}

Pro spouštění měření vlhkosti půdy a spuštění vodní pumpy jsem napsal dvě funkce. 
\begin{minted}{arduino}
void runPump ()
{
  digitalWrite(pump_pin, HIGH);
  time_pump_running = time(NULL);
  Serial.print("pump is running");

  Serial.println();
  pump_status = 1;
}

void measureMoisture ()
{
  digitalWrite(vcc_moisture_pin, HIGH);
  delay(100);
  moisture_value = analogRead(analog_moisture_pin);

  digitalWrite(vcc_moisture_pin, LOW);
  time_moisture_measure = time(NULL);
  Serial.print("Soil moisture val: ");
  Serial.print(moisture_value);
  
  Serial.println();

  if (moisture_value > 500)
  {
    runPump();  
  }
}
\end{minted}
Obě se spustí, pokud o to klient přimo požádá ve webovém rozhraní. A nebo jednou za 4 hodiny se provede kontrola vlhkosti půdy automaticky a pokud je málo vlhká, spustí se automaticky vodní pumpa. Ukázku webového rozhraní.

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{web_interface.png}
    \caption{Webové rozhraní}
    \label{fig:webove_rozhraní}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{finalni_produkt.jpg}
    \caption{Finální produkt}
    \label{fig:finalni_produkt}
\end{figure}

Užvatel vidí, kdy bylo napoledy zaléváno, kdy se měřila vlhkosti půdy. Také může říci zařízení ať změří vlhkost půdy a nebo ať zalévá. A kontrolní výpis, jestli je zrovna puštěna vodní pumpa.


\section{Zhodnocení výsledků}
Před předmětem IOT jsem neměl žádné zkušenosti s prácí s hardwarovými moduly jako je Arduino nebo ESP. Musím říci, že mě práce velice bavila. Byla to moc příjemná změna oproti klasickým předmětům, které máme na FIT. Zadání jsem celé splnil a to bez větších problémů. Naštěstí je na internetu hodně návodů, podle kterých je možno postupovat. Funguje měření vlhkosti půdy, zalévání i HTTPS webový server.

HTTPS bych řekl že není potřeba v domácí síti implementovat, ale bylo zajímavé si to zkusit. Velkou nevýhodou ale je, že se celý proces komunikace velice zpomalý a někdy se stane, že připojení timoutuje. 



\printbibliography
\end{document}
